\section{Discusi\'on Te\'orica y An\'alisis de Resultados}
\label{sec:discusion}

\subsection{Impacto dual: ruido de hardware y escasez muestral}

El hallazgo central de esta experimentaci\'on radica en la \textbf{separaci\'on cuantificable} entre los efectos de la limitaci\'on muestral y el ruido de hardware sobre el rendimiento del clasificador cu\'antico QSVC.

La QSVC evaluada sobre el dataset Iris completo (105 train / 45 test) alcanz\'o un 77.78\% de accuracy en simulador ideal, demostrando que la arquitectura ZZFeatureMap + kernel de fidelidad posee capacidad discriminativa razonable cuando dispone de suficientes datos. Sin embargo, al restringir el subset a 13 muestras de entrenamiento y 9 de prueba ---impuesto por las cuotas de la plataforma gratuita de IBM Quantum---, el accuracy en simulador cay\'o dr\'asticamente a 33.33\%. Esta ca\'ida de $\sim$44 puntos porcentuales se atribuye exclusivamente a la \textbf{insuficiencia de densidad topol\'ogica}: un clasificador SVM empotrado en un espacio de Hilbert de dimensi\'on $2^4 = 16$ no dispone de suficientes vectores de soporte para asentar fronteras de decisi\'on generalizables con tan pocas muestras \citep{schuld2019}.

Sobre esta base ya degradada, el hardware real (\texttt{ibm\_fez}) redujo el accuracy a\'un m\'as, hasta un 11.11\% ---equivalente a clasificar correctamente apenas 1 de cada 9 muestras---. Esta ca\'ida adicional de $\sim$22 puntos porcentuales constituye evidencia directa de que el \textbf{ruido NISQ s\'i degrada significativamente} el rendimiento del kernel cu\'antico, contradiciendo la hip\'otesis nula de que la limitaci\'on muestral es el \'unico factor determinante. La decoherencia durante la evaluaci\'on del circuito \textit{compute-uncompute} distorsiona las distribuciones de probabilidad de salida, contaminando los valores del kernel y, consecuentemente, destruyendo la geometr\'ia de separaci\'on que la SVM necesita para clasificar.

\subsection{Ineficacia de la mitigaci\'on TREX}

La t\'ecnica TREX mantuvo invariable el accuracy en 11.11\%, id\'entico al escenario sin mitigaci\'on. Esta nulidad pr\'actica se explica por la naturaleza de la degradaci\'on: TREX est\'a dise\~nado para corregir asimetr\'ias sistem\'aticas en los errores de lectura (\\textit{SPAM errors}), pero cuando el kernel cu\'antico est\'a \textbf{geom\'etricamente colapsado} ---tanto por falta de datos como por ruido coherente acumulado durante la ejecuci\'on del circuito--- la correcci\'on de lectura no logra recuperar la informaci\'on ya perdida en las compuertas intermedias. Se requieren t\'ecnicas de mitigaci\'on m\'as agresivas, como \textbf{ZNE} (\textit{Zero Noise Extrapolation}), que operan sobre el ruido de compuerta y no solo sobre el de medici\'on.

\subsection{El caso at\'ipico de MNIST}

El resultado m\'as inesperado fue el comportamiento del dataset binario MNIST (0 vs. 1), donde el hardware (88.89\%) super\'o al simulador (77.78\%). Este fen\'omeno, aparentemente parad\'ojico, se explica considerando que:

\begin{itemize}
    \item La tarea es \emph{binaria} (2 clases vs. 3 de Iris), lo que incrementa la probabilidad base de acierto por azar.
    \item Con solo 9 muestras de prueba, cada muestra representa $\sim$11.1\% del accuracy, por lo que una sola clasificaci\'on diferente cambia el resultado en esa magnitud.
    \item Las perturbaciones estoc\'asticas del ruido cu\'antico pueden, en problemas de baja complejidad, actuar como una forma de \textit{regularizaci\'on impl\'icita} que favoresce la separabilidad \citep{huang2021}.
\end{itemize}

\noindent Este resultado no debe interpretarse como evidencia de ventaja cu\'antica, sino como un artefacto estad\'istico derivado de la baja resoluci\'on muestral. Con datasets m\'as grandes, es esperable que el simulador supere sistem\'aticamente al hardware ruidoso.

\subsection{Brecha cu\'antico-cl\'asica}

Respecto al desempe\~no comparativo, los modelos cl\'asicos (SVM-RBF, MLP, KNN) mantuvieron un 93.33\% uniforme sobre Iris con el dataset completo, frente al mejor resultado cu\'antico de 60\% (VQC, semilla 123). Esta brecha de 33 puntos porcentuales, consistente con los hallazgos de \citet{bowles2024} en su \textit{benchmark} a gran escala, refuerza la conclusi\'on de que los modelos cu\'anticos actuales no ofrecen ventaja competitiva frente a algoritmos cl\'asicos bien calibrados, particularmente bajo las restricciones operacionales de la era NISQ.
