\section{Marco Te\'orico}
\label{sec:marco_teorico}

Para contextualizar el impacto de las variaciones operativas durante la experimentaci\'on en QPU, se fundamentan te\'oricamente los m\'etodos de evaluaci\'on del error de la plataforma.

\subsection{Computaci\'on cu\'antica}

\subsubsection{Qubits y estados cu\'anticos}
El qubit es la unidad fundamental de informaci\'on cu\'antica
\citep{nielsen2010}. A diferencia del bit cl\'asico, puede existir en
una superposici\'on de los estados $|0\rangle$ y $|1\rangle$:
\begin{equation}
|\psi\rangle = \alpha|0\rangle + \beta|1\rangle,
\quad |\alpha|^2 + |\beta|^2 = 1,
\end{equation}
donde $\alpha, \beta \in \mathbb{C}$ son amplitudes de probabilidad. Un
sistema de $n$ qubits vive en un espacio de Hilbert de dimensi\'on
$2^n$, propiedad que constituye la base del potencial computacional
cu\'antico.

\subsubsection{Puertas cu\'anticas}
Las puertas cu\'anticas son operaciones unitarias que transforman el
estado de los qubits. Las puertas de rotaci\'on $R_Y(\theta)$ y
$R_Z(\theta)$ son particularmente relevantes para la codificaci\'on
angular de datos:
\begin{equation}
R_Y(\theta) = \begin{bmatrix}
\cos\tfrac{\theta}{2} & -\sin\tfrac{\theta}{2} \\
\sin\tfrac{\theta}{2} &  \cos\tfrac{\theta}{2}
\end{bmatrix}.
\end{equation}
Las puertas $\mathrm{CNOT}$ generan \emph{entrelazamiento} entre qubits,
recurso esencial para capturar correlaciones no triviales en los datos
\citep{nielsen2010}.

\subsubsection{Circuitos parametrizados, medici\'on y QFT}
Un circuito parametrizado $U(\mathbf{x},\boldsymbol{\theta})$ se compone
de un \textit{feature map} $U_\phi(\mathbf{x})$ ---que codifica datos
cl\'asicos en estados cu\'anticos--- y un \textit{ansatz}
$U_W(\boldsymbol{\theta})$ con par\'ametros entrenables. La
\textbf{medici\'on} proyecta el estado cu\'antico sobre la base
computacional con probabilidades $|\langle z|\psi\rangle|^2$. La
\textbf{transformada cu\'antica de Fourier} (QFT) es un bloque
fundamental empleado en algoritmos como Shor y en estimaci\'on de fase,
y subyace en algunos esquemas de codificaci\'on de datos
\citep{nielsen2010}.

\subsection{Machine Learning cl\'asico}

\subsubsection{Aprendizaje supervisado y no supervisado}
El aprendizaje supervisado busca aproximar una funci\'on
$f:\mathcal{X}\to\mathcal{Y}$ a partir de pares $(x_i, y_i)$ e incluye
tareas de \emph{clasificaci\'on} y \emph{regresi\'on}. El aprendizaje
no supervisado, en cambio, abarca tareas como \textit{clustering} y
reducci\'on de dimensionalidad cuando las etiquetas no est\'an
disponibles.

\subsubsection{SVM, MLP, KNN y m\'etricas}
La SVM busca el hiperplano que maximiza el margen entre clases. Con el
\textit{kernel} RBF
\begin{equation}
K(\mathbf{x}_i, \mathbf{x}_j) =
\exp\!\left(-\gamma\,\|\mathbf{x}_i - \mathbf{x}_j\|^2\right),
\end{equation}
la SVM puede clasificar datos no linealmente separables, lo que la
convierte en un \textit{baseline} natural para comparar con la QSVC.
El Perceptr\'on Multicapa (MLP) aprende funciones no lineales mediante
capas ocultas, mientras que KNN clasifica seg\'un la clase mayoritaria
de los $k$ vecinos m\'as cercanos. La evaluaci\'on se realiza
com\'unmente con \textit{accuracy}, \textit{precision}, \textit{recall},
F1-\textit{score} y matriz de confusi\'on.

\subsection{Quantum Machine Learning (QML)}

\subsubsection{Variational Quantum Classifier (VQC)}
El VQC \citep{havlicek2019} utiliza un circuito parametrizado entrenado
de forma h\'ibrida cu\'antico-cl\'asica. La funci\'on de costo
t\'ipicamente empleada es la entrop\'ia cruzada:
\begin{equation}
\mathcal{L}(\boldsymbol{\theta}) = -\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}\sum_{c=1}^{C}
y_{ic}\,\log\!\left(\hat{y}_{ic}(\boldsymbol{\theta})\right),
\end{equation}
donde los par\'ametros $\boldsymbol{\theta}$ se optimizan mediante un
optimizador cl\'asico, mientras que la evaluaci\'on del circuito
$U(\mathbf{x},\boldsymbol{\theta})$ se realiza en el dispositivo
cu\'antico.

\subsubsection{Quantum SVM (QSVC)}
La QSVC \citep{rebentrost2014, havlicek2019} sustituye el \textit{kernel}
cl\'asico por un \textit{kernel} cu\'antico de fidelidad:
\begin{equation}
K_Q(\mathbf{x}_i, \mathbf{x}_j) =
\left|\langle\phi(\mathbf{x}_j)|\phi(\mathbf{x}_i)\rangle\right|^2,
\end{equation}
donde $|\phi(\mathbf{x})\rangle = U_\phi(\mathbf{x})|0\rangle^{\otimes n}$.
La idea es que el \textit{feature map} cu\'antico mapee los datos a un
espacio de Hilbert de alta dimensionalidad que, eventualmente, podr\'ia
ser dif\'icil de simular cl\'asicamente \citep{schuld2019}.

\subsubsection{Quantum Neural Networks (QNN)}
Las QNN extienden la idea del VQC a arquitecturas tipo red neuronal,
donde las ``neuronas'' se realizan mediante circuitos cu\'anticos
parametrizados, entrenadas con la regla de \emph{parameter-shift}
\citep{schuld2019} y \textit{back-propagation} cl\'asica para los
par\'ametros del modelo \citep{yu2025}.

\subsubsection{Feature maps y ansatz}
Los principales \textit{feature maps} considerados son:
\begin{itemize}
    \item \textbf{ZFeatureMap}: rotaciones $R_Z(x_i)$ sin entrelazamiento.
    \item \textbf{ZZFeatureMap}: interacciones $R_{ZZ}(x_i\cdot x_j)$
    que capturan correlaciones de segundo orden \citep{havlicek2019}.
    \item \textbf{PauliFeatureMap}: generaliza los anteriores con cadenas
    de Pauli arbitrarias.
\end{itemize}
El \textit{ansatz} \textbf{RealAmplitudes} consiste en capas de
rotaciones $R_Y$ alternadas con puertas $\mathrm{CNOT}$ de
entrelazamiento; el par\'ametro \textit{reps} controla la profundidad.
La Figura~\ref{fig:circuito} muestra de forma esquem\'atica la
arquitectura del circuito cu\'antico previsto.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[x=0.55cm, y=0.55cm]

  % Etiquetas de qubits
  \foreach \q/\y in {0/0, 1/-1, 2/-2, 3/-3} {
    \node[font=\scriptsize] at (-0.6, \y) {$|0\rangle_{\q}$};
    \draw[thick] (-0.1, \y) -- (12.5, \y);
  }

  % --- Feature map (ZZFeatureMap) ---
  \foreach \q/\y in {0/0, 1/-1, 2/-2, 3/-3} {
    \node[qgate, fill=cyan!20] at (0.7, \y) {H};
    \node[qgateZ] at (1.7, \y) {\scriptsize $R_Z(x_{\q})$};
  }
  % Entrelazamiento lineal ZZ (representado con CNOT-RZ-CNOT)
  \foreach \q/\y in {0/0, 1/-1, 2/-2} {
    \pgfmathsetmacro\yn{\y - 1}
    \draw[thick] (3.2, \y) -- (3.2, \yn);
    \fill (3.2, \y) circle (1.5pt);
    \draw (3.2, \yn) circle (4pt);
  }
  \node[font=\scriptsize] at (3.7, -3.8) {ZZ};
  \foreach \q/\y in {0/0, 1/-1, 2/-2} {
    \pgfmathsetmacro\yn{\y - 1}
    \draw[thick] (4.5, \y) -- (4.5, \yn);
    \fill (4.5, \y) circle (1.5pt);
    \draw (4.5, \yn) circle (4pt);
  }

  % --- Ansatz (RealAmplitudes) ---
  \foreach \q/\y in {0/0, 1/-1, 2/-2, 3/-3} {
    \node[qgateY] at (5.8, \y) {\scriptsize $R_Y(\theta)$};
  }
  \foreach \q/\y in {0/0, 1/-1, 2/-2} {
    \pgfmathsetmacro\yn{\y - 1}
    \draw[thick] (7.0, \y) -- (7.0, \yn);
    \fill (7.0, \y) circle (1.5pt);
    \draw (7.0, \yn) circle (4pt);
  }
  \foreach \q/\y in {0/0, 1/-1, 2/-2, 3/-3} {
    \node[qgateY] at (8.0, \y) {\scriptsize $R_Y(\theta)$};
  }
  \foreach \q/\y in {0/0, 1/-1, 2/-2} {
    \pgfmathsetmacro\yn{\y - 1}
    \draw[thick] (9.2, \y) -- (9.2, \yn);
    \fill (9.2, \y) circle (1.5pt);
    \draw (9.2, \yn) circle (4pt);
  }

  % --- Medición ---
  \foreach \q/\y in {0/0, 1/-1, 2/-2, 3/-3} {
    \node[qgate, fill=gray!25] at (10.7, \y) {\scriptsize M};
    \draw[thick, double, double distance=1pt] (10.95, \y) -- (12.5, \y);
  }

  % Llaves agrupadoras
  \draw[decorate,decoration={brace,amplitude=4pt}]
    (0.3, 0.7) -- (4.8, 0.7) node[midway,above=2pt,font=\scriptsize\bfseries]
    {Feature map $U_\phi(\mathbf{x})$};
  \draw[decorate,decoration={brace,amplitude=4pt}]
    (5.3, 0.7) -- (9.6, 0.7) node[midway,above=2pt,font=\scriptsize\bfseries]
    {Ansatz $U_W(\boldsymbol{\theta})$};
  \draw[decorate,decoration={brace,amplitude=4pt}]
    (10.2, 0.7) -- (12.3, 0.7) node[midway,above=2pt,font=\scriptsize\bfseries]
    {Medici\'on};

\end{tikzpicture}
\caption{Esquema del circuito cu\'antico previsto: ZZFeatureMap
(codificaci\'on angular + entrelazamiento lineal) seguido del
\textit{ansatz} RealAmplitudes (rotaciones $R_Y$ parametrizadas +
$\mathrm{CNOT}$) y medici\'on en la base computacional.}
\label{fig:circuito}
\end{figure}
Los circuitos demasiado profundos pueden sufrir el
fen\'omeno de \emph{barren plateaus} \citep{mcclean2018, larocca2025},
es decir, regiones del espacio de par\'ametros donde los gradientes se
desvanecen exponencialmente con el n\'umero de qubits. Adem\'as, los
\textit{kernels} cu\'anticos sufren un fen\'omeno an\'alogo denominado
\textbf{concentraci\'on exponencial}, donde los valores del
\textit{kernel} se vuelven indistinguibles entre s\'i al aumentar el
n\'umero de qubits \citep{thanasilp2024}.

\subsubsection{Optimizadores}
Los optimizadores cl\'asicos m\'as utilizados en el entrenamiento del
VQC son: \textbf{COBYLA} (libre de gradiente, estable para
simulaciones), \textbf{SPSA} (aproxima gradientes con perturbaciones
estoc\'asticas, robusto al ruido) y \textbf{L-BFGS-B} (quasi-Newton,
requiere gradientes exactos) \citep{cerezo2021}.

\subsection{Estado del arte reciente (2024--2026)}

Frente a los resultados optimistas iniciales, la literatura
de los \'ultimos a\~nos adopta una mirada m\'as cr\'itica sobre el
QML. \citet{bowles2024} realizan un \textit{benchmark} a gran escala
sobre 12 modelos cu\'anticos en 160 datasets y concluyen que los
modelos cl\'asicos \emph{out-of-the-box} a\'un superan a los
clasificadores cu\'anticos, e incluso que eliminar el entrelazamiento
no degrada el desempe\~no. \citet{schnabel2024} comparan
sistem\'aticamente \textit{Fidelity Quantum Kernels} (FQK) y
\textit{Projected Quantum Kernels} (PQK), mostrando que el
\textit{bandwidth} del \textit{kernel} es decisivo para la
generalizaci\'on. En el plano te\'orico, \citet{larocca2025} sintetizan
la teor\'ia unificada sobre \textit{barren plateaus}, mientras que
\citet{thanasilp2024} formalizan la concentraci\'on exponencial en
\textit{kernels} cu\'anticos. Finalmente, \citet{yu2025} ofrecen una
revisi\'on actualizada de algoritmos QML basados en circuitos
variacionales, y \citet{huang2021} establece criterios formales sobre
cu\'ando los datos permiten esperar una ventaja cu\'antica real.

\noindent La literatura reciente, entonces, se enfoca menos en demostrar
una ventaja cu\'antica universal y m\'as en identificar las condiciones
bajo las cuales los modelos cu\'anticos pueden ser competitivos.

\subsection{Frameworks de QML}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Comparativa de los principales \textit{frameworks} de QML.}
\label{tab:frameworks}
\small
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Framework} & \textbf{Empresa} & \textbf{Caracter\'istica} \\
\midrule
Qiskit ML       & IBM     & API estable; HW IBM   \\
PennyLane       & Xanadu  & Difer.\ autom\'atica  \\
TF Quantum      & Google  & Integra TF + Cirq     \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\noindent En este proyecto se adopta \textbf{Qiskit Machine Learning}
\citep{qiskit2024} como \textit{framework} de referencia, por su
integraci\'on con el ecosistema Qiskit y la disponibilidad de
documentaci\'on oficial actualizada.

\subsection{Procesadores IBM Heron r2}
La topolog\'ia implementada por IBM en sus procesadores de escala de utilidad (156 qubits), como el backend \texttt{ibm\_fez}, se fundamenta en un esquema de acoplamiento hexagonal que reduce la interferencia de canal (\textit{cross-talk}). A pesar de estos avances de ingenier\'ia de microondas, la interacci\'on de las compuertas $CX$ a\'un est\'a limitada por errores del orden de $10^{-3}$, lo que causa la atenuaci\'on asim\'etrica de amplitudes \citep{ibm_quantum_2023}.

\subsection{Fidelidad del Estado de Bell}
El estado de superposici\'on entrelazada $|\Phi^+\rangle = \frac{1}{\sqrt{2}}(|00\rangle + |11\rangle)$ se posiciona como el patr\'on m\'etrico por excelencia en la validaci\'on del hardware cu\'antico. Idealmente, la medici\'on reiterativa de este estado converge a una distribuci\'on uniforme discreta de $P(00) = 0.5$ y $P(11) = 0.5$. La variaci\'on estad\'istica obtenida experimentalmente frente a la distribuci\'on te\'orica provee un indicador directo y verificable del volumen del ruido combinado de preparaci\'on, compuerta $CX$ y medici\'on (\textit{SPAM errors}).

\subsection{Mitigaci\'on de Errores de Medici\'on (TREX)}
La t\'ecnica \textit{Twirled Readout Error Extinction} (TREX) se basa en la aplicaci\'on aleatoria de compuertas Pauli-X inmediatamente previas a las mediciones, seguido de un post-procesamiento cl\'asico para deshacer l\'ogicamente el efecto de estas transformaciones. Esta estrategia algor\'itmica traslada el asim\'etrico ruido de medici\'on a un canal de depolizaci\'on local, permitiendo recuperar por v\'ias invertidas los valores de expectaci\'on originales sin la necesidad de escalar la profundidad del circuito principal.
